\chapter[Completamento Semântico de Cena]{Completamento Semântico de Cena}
\label{ch:completion}

\section{Trabalhos relacionados}


\subsection{Raciocinando à partir de 2.5D e 3D}

A reconstrução da geometria de cenas de interiores à partir de vários sensores, como câmeras fotográficas, filmadoras e sensores RGBD têm sido uma área de pesquisa de longa data \cite{}. Stereo multi-visão e estruturas de métodos de movimento utilizando múltiplas fotografias ou vídeos tem sido amplamente investigados \cite{}. Como câmeras RGBD de baixo custo têm se tornado prontamente disponíveis, vários métodos de reconstrução 3D têm sido propostos usando dados de cor e distância. KinectFusion \cite{} teve um grande impacto na reconstrução em tempo real de cenas densas com uma câmera RGBD e tem sido estendido para modelagem de cenas de larga escala. {\em Datasets} públicos de cenas de interiores para avaliação de benchmarks têm também sido apresentados, incluindo ICL-NUIM \cite{}, SUN3D \cite{}, NYU \cite{}.

Recentemente a reconstrução da geometria 3D evoluiu para a reconstrução semântica de cenas onde o objetivo não é apenas construir a geometria tri-dimensional, mas também identificar e localizar objetos conhecidos na cena \cite{}.

Reconhecimento de objetos 3D e materiais é um dos problemas clássicos quando se tratando de imagens RGB ou RGBD \cite{}. Esses métodos focam em estimar os rótulos semânticos apenas para os pixels visíveis. Para lidar com o campo de visão limitado, Kim el al. \cite{} propôs usar um par stereo de câmeras 360º, a qual é assumido estar posicionado no centro do cômodo. Um layout baseado em cubos é estimado, assumindo que os interiores do cômodo são compostos de superfícies planares por parte alinhadas ao eixo principal (Manhattan world) como proposto em \cite{}. Elementos da cena de planares por parte são detectados e alinhados ao eixo principal utilizando combinação stereo, e suas classes de objeto e atributos materiais são preditos com uma Rede Neural Convolucional de multi-escala. Finalmente, a estrutura simplificada de uma cena 3D com rótulos de objetos e materiais é recuperada através do encaixe de primitivos tri-dimensionais nos elementos reconstruídos da cena.

Apesar do sistema de Kim et al. não possuir qualquer limite de campo de visão, ele ainda é propenso à oclusões e dessa forma não pode desempenhar completamento de cenas diretamente, ou mesmo predizer rótulos além da superfície visível.

\subsection{Segmentação semântica RGB-D}

Esse método propõe a rotulação pixel a pixel de uma imagem RGB-D, onde cada rótulo classifica o pixel em questão semanticamente. Existem vários trabalhos anteriores focados nesse método \cite{rgbd_perceptual,rgbd_scene}, porém, esse tipo de método não pode realizar o completamento de cena e nem mesmo fazer predições de rótulos além da superfície visível, pois a rotulação é apenas obtida para os pixels observados, sem considerar a forma completa do objeto.

\subsection{Completamento de forma}

Outros trabalhos contemplam o completamento de forma de um único objeto \cite{shape_shapenets,shape_completing}, esse método busca reconstituir a forma de um único objeto à partir de uma imagem de profundidade. A aplicação desse tipo de método ao completamento de cenas não é direto, pois a prévia localização de cada objeto na cena se faz necessária. Além disso, o completamento baseado nesse tipo de método depende grandemente da regularidade geométrica e simetria dos objetos, o que acaba denegrindo a performance de tais métodos quando objetos com estruturas complexas são analisados. O trabalho de Firman et al. \cite{shape_structured} mostra resultados promissores no completamento de cenas, mas sofre do problema previamente descrito.

\subsection{Encaixe de modelo 3D}

Outra aproximação para o problema é a obtenção e encaixe de modelos 3D no mapa de profundidade observado \cite{fitting_aligning, fitting_sliding, fitting_object}. Porém a variedade e a qualidade dos modelos 3D disponíveis limita a qualidade das predições. Da mesma forma, objetos observados que não constam nos modelos disponíveis tendem a ser ignorados. A tentativa de mitigar esse problema construindo uma vasta coleção de modelos 3D faz com que um outro problema de alinhamento e obtenção dos mesmos tenha que ser resolvido. Uma simplificação muitas vezes usada é o aproximação dos objetos por primitivos 3D como caixas delimitadoras, porém essa aproximação limita o detalhamento geométrico das predições do modelo.

\subsection{Raciocínio do espaço de voxels}

Outra linha de trabalho realiza o completamento semântico de cenas 3D, porém trabalhando com módulos separados para a extração de características e modelagem do contexto. O trabalho de Zheng et al. \cite{reasoning_scene} se baseia na predição de voxels oclusos através do raciocínio físico. Já Kim et al. \cite{reasoning_voxel} usa plantas de interiores para realizar a rotulação semântica e a reconstrução dessas cenas. Apesar disso, esses métodos usam características predefinidas para fazer as inferências além de separar o aprendizado dessas características da modelagem do contexto. Em contraste o modelo proposto por Song et al. \cite{sscnet} é capaz de juntamente aprender as características e a informação contextual de alto nível de ponta-a-ponta à partir de dados de cenas 3D de larga escala.

\subsection[Combinando fontes heterogenias]{Combinando fontes heterogenias}
\label{subsec:combining}


Aprendizado multi-visão (MVL), também conhecido como fusão de dados ou integração de dados de múltiplos conjuntos de características, é uma direção emergente em aprendizado de máquina a qual considera que aprender com múltiplas visões melhora o desempenho da generalização \cite{}. Em MVL uma visão é uma fonte de informação, como as características visuais e as características extraídas de mapas de profundidade. Em ``shadow learning'', visões são: co-treinamento combinado, aprendizado de múltiplos kernels e aprendizado de subespaço \cite{}. Em Deep Learning a combinação de múltiplas visões pode ser feita de várias formas, como definido pela arquitetura da rede neural, incluindo máquinas de Boltzmann multi-modais restritas, auto-encoders multi-modais e redes neurais recorrentes multi-modais \cite{}. A maioria desses trabalhos focam em aprender uma representação compartilhada entre domínios (e.g. \cite{}) ou mapear de uma modalidade para outra, como em adaptação de domínio. Por exemplo, Tu et al. \cite{} propôs uma arquitetura composta de três fluxos para recuperação de imagens baseada em desenhos. Para treinamento, imagens de amostras positivas e negativas são alimentadas em um par de redes neurais seguindo um desenho de redes siamesas. O desenho é alimenta o terceiro galho da rede (chamado âncora), o qual é fundido com os outros dois fluxos mais tarde e os parâmetros são otimizados utilizando uma função loss ``triplet''. %%% Verificar o que deve ser mantido do fim do parágrafo

Nesse trabalho o objetivo é combinar informações de sensores de dois domínios diferentes (RGB e profundidade) para resolver uma única tarefa: Completamento Semântico de Cena 3D. Como todas as amostras contém dados provenientes de ambas modalidades, as duas modalidades podem ser fundidas pela concatenação de seus canais. Eigen et al. \cite{} processa o sinal em três escalas, onde a primeira escala é baseada na VGGNet \cite{} ou AlexNet \cite{}, a segunda e a terceira escalas recebem versões de maior resolução da entrada, concatenados com os resultados ampliados das escalas anteriores. RGB é fundido com a profundidade através de concatenação na entrada da segunda e terceira escalas.

Um problema com a ``early fusion'' é que apenas uma camada é responsável por aprender como combinar informação de diferentes fontes. Uma alternativa é modelar RGB e profundidade usando dois galhos de CNNs e fundi-las posteriormente, geralmente através de concatenação após a ultima camada convolucional e.g. \cite{}. Outros esquemas para fusão ``mid-level'' são avaliados em \cite{}, incluindo o uso de fusão baseada em uma camada totalmente conectada inserida após a ultima camada convolucional e fusão baseada em multiplicação elemento à elemento.

Também é possível fundir sinais em camadas de ``polling'', porém essa não é uma aproximação muito comum com CNNs, provavelmente porquê isso pode ignorar muita informação. Entretanto, essa é uma das formas padrões de realizar fusão tardia de classificadores. Na verdade, na avaliação experimental de Kittler et al. \cite{}, a regra da soma foi a mais bem sucedida.

Nesse trabalho são apresentadas avaliações de esquemas de fusão ``early'' e ``mid-level'' para o Completamento Semântico de Cena à partir de imagens RGBD.

\section{Rede SSCNet}

\subsection{Codificação volumétrica dos dados}

A codificação dos dados de entrada têm grande influência na capacidade de completamento da rede, principalmente quando esses dados têm propriedades tri-dimensionais. Um fator muito importante quando o domínio 3D é considerado é a dependência de visão (view dependency). Mapas de profundidade são naturalmente dependentes da posição do sensor ao serem capturados, pois informações de profundidade de uma mesma cena capturadas à partir de duas posições/orientações distintas resultariam em valores completamente distintos, dificultando a generalização nesse tipo de contexto. Para mitigar esse tipo de problema os mapas de profundidade precisam ser codificados de forma a serem independentes da visão em que foram capturados, uma técnica muito utilizada é a codificação pelo Truncated Signed Distance Function (TSDF), no qual cada voxel armazena um valor de distancia $d$ para a sua superfície mais próxima e o sinal do valor indica se o voxel está em espaço vazio ou se está ocluso.

No trabalho de Song et al. é proposta uma variação do método para codificação TSDF chamada flipped TSDF (fTSDF) onde o valor de distância é obtido da seguinte forma: $d_{flipped} = sing(d)(d_{max} - d)$. A alteração na função original é proposta para eliminar os fortes gradientes encontrados na fronteira entre voxels oclusos e voxels em espaço livre, onde, no método original, ocorria uma variação brusca de um extremo ao outro da imagem da função.

\subsection{Arquitetura da rede}

A rede recebe como entrada um volume 3D de alta resolução que é remetido à várias camadas convolucionais 3D para aprender uma representação geométrica local. As camadas de convolução e pooling iniciais possuem os valores de \textit{stride} de forma a reduzir a resolução de entrada para um quarto da original. Após as camadas iniciais, camadas convolucionais dilatadas são usadas para capturar a informação contextual inter-objetos de alto nível. Depois disso, as respostas dessas camadas em diferentes escalas são concatenadas e alimentadas à outras camadas convolucionais para agregar as informações de múltiplas escalas. No fim uma função \textit{softmax} voxel-a-voxel é utilizada para predizer o rótulo final dos voxels. Conexões residuais são adicionadas para melhorar a propagação do gradiente.

Essa arquitetura, como pode ser vista na Figura \ref{fig:network_architecture} possue conceitos provenientes das redes neurais residuais \cite{resnet} onde conexões que pulam camadas convolucionais são adicionadas para melhorar a propagação do gradiente, possibilitando redes com um número elevado de camadas. São também utilizadas camadas convolucionais dilatadas, introduzidas pelo trabalho de Yu e Koltun \cite{yu_koltun_DilatedConv_iclr2016}, que proporcionam um crescimento no campo receptivo das camadas convolucionais, através de um aumento no espaçamento entre as entradas dos \textit{kernels} de convolução, como pode ser visto na Figura \ref{fig:dialated_conv}. O uso desse tipo de convolução diminui a localidade da camada e possibilita a obtenção de informações contextuais importantes.

\subsection{Protocolo de treinamento}

A rede SSCNet foi implementada no framework Caffe \cite{jia_etal_Caffe_arXiv2014} através da implementação de uma nova camada de entrada, responsável por calcular o fTSDF à partir de um mapa da profundidade e fornecer também à rede os rótulos de segmentação. Um pré-treinamento foi realizado com o dataset SUNCG que durou por volta de uma semana e também foi realizado um ``fine-tunning'' com duração de 30 horas com o dataset NYU. Todo o treinamento foi realizado numa GPU NVIDIA Tesla K40 utilizando 11GB para o processamento dos mini-batches, cada um contendo apenas um volume de entrada. Para melhorar a estabilidade dos gradientes, os pesos eram acumulados e apenas atualizados à cada quatro iterações.
